---
{"dg-publish":true,"permalink":"/cursos/ingenieria-civil/2024-1/calculo-i/4-la-integral/sustitucion-inversa-y-sustitucion-trigonometrica/","tags":["ExMAT1610"]}
---


Si antes se hacia la siguiente sustitución:


<div class="transclusion internal-embed is-loaded"><a class="markdown-embed-link" href="/cursos/ingenieria-civil/2024-1/calculo-i/4-la-integral/regla-de-sustitucion/#1388eb" aria-label="Open link"><svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" width="24" height="24" viewBox="0 0 24 24" fill="none" stroke="currentColor" stroke-width="2" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" class="svg-icon lucide-link"><path d="M10 13a5 5 0 0 0 7.54.54l3-3a5 5 0 0 0-7.07-7.07l-1.72 1.71"></path><path d="M14 11a5 5 0 0 0-7.54-.54l-3 3a5 5 0 0 0 7.07 7.07l1.71-1.71"></path></svg></a><div class="markdown-embed">



> [!theorem] Regla de sustitución
> Si $u=g(x)$ con rango en un intervalo $I$, y $f$ es continua sobre $I$, Entonces:
> $
> \int f(g(x))·g'(x) \, dx =\int f(u) \, du 
> $

</div></div>


Ahora lo que se hará será buscar una $x=g(t)$ tal que se haga le proceso inverso.

definition